\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Teoria de Circuitos Eletrônicos 1}$\quad$(118991)}} \\
\midrule

 \\
\textbf{Ementa} \\
Grandezas elétricas.
 \\
Conceitos básicos de circuitos elétricos.
 \\
Elementos armazenadores de energia.
 \\
Leis de Kirchhoff e circuitos resistivos.
 \\
Funções singulares: degrau unitário, rampa unitária, impulso.
 \\
Métodos de resolução: análise nodal e análise de malhas.
 \\
Transformada de Laplace: Análise de transitórios e em regime permanente senoidal.
 \\
Técnicas de análise: superposição, transformação de fontes, equivalentes Thevenin e Norton.
 \\
Diodo ideal e Amplificadores Operacionais.
 \\
Equivalentes Thevenin e Norton.
 \\
Circuitos de 1ª e 2ª ordens.
 \\

 \\
\textbf{Programa} \\
1. Grandezas elétricas
 \\
1.1 Tensão elétrica e diferença de potencial;
 \\
1.2 Corrente elétrica;
 \\
1.3 Potência elétrica e convenção de sinal;
 \\
1.4 Noções de impedância e admitância elétrica;
 \\
2. Conceitos básicos de circuitos
 \\
2.1 Limitações da teoria de circuitos, circuitos lineares e invariantes no tempo;
 \\
2.2 Fontes de tensão e de corrente: ideais e reais, independentes ou controladas;
 \\
2.3 Lei de Ohm e impedância resistiva; resistores ideais e reais;
 \\
2.4 Chaves e interruptores;
 \\
2.5 Referência de 0V e caminho de retorno;
 \\
3. Leis de Kirchhoff
 \\
3.1 Lei de Kirchhoff das Tensões;
 \\
3.2 Lei de Kirchhoff das Correntes;
 \\
4. Circuitos resistivos
 \\
4.1 Associação em paralelo e divisor de corrente;
 \\
4.2 Associação em série e divisor de tensão, com ou sem resistor de carga;
 \\
4.3 Resistência equivalente. Conversão delta-Y.
 \\
4.4 Medições em circuitos: voltímetro, amperímetro e Ponte de Wheatstone;
 \\
5. Métodos de resolução
 \\
5.1 Análise nodal;
 \\
5.2 Análise de malhas;
 \\
6. Técnicas de análise
 \\
6.1 Teorema da superposição;
 \\
6.2 Transformação de fontes;
 \\
6.3 Equivalente Thevenin e Equivalente Norton;
 \\
7. Elementos armazenadores de energia
 \\
7.1 Capacitores e indutores;
 \\
7.2 Equações do capacitor/indutor ideal;
 \\
7.3 Associações em série e em paralelo;
 \\
7.4 Energia acumulada;
 \\
7.5 Condições iniciais;
 \\
8. Transformada de Laplace em circuitos
 \\
8.1 Frequência complexa;
 \\
8.2 Definição e propriedades da Transformada de Laplace;
 \\
8.3 Funções singulares: degrau, rampa e impulso – definições e principais usos em circuitos;
 \\
8.4 Principais pares de transformada de Laplace;
 \\
8.5 Leis e teoremas de circuitos no domínio da frequência;
 \\
8.6 Impedâncias complexas com ou sem energia acumulada;
 \\
8.7 Impedâncias em série e em paralelo;
 \\
8.8 Função de transferência;
 \\
8.9 Respostas ao degrau e ao impulso;
 \\
8.10 Equacionamento de circuitos e resolução por expansão em frações parciais;
 \\
8.11 Regime permanente senoidal como caso especial da Transformada de Laplace;
 \\
8.12 Fasores e diagramas fasoriais monofásicos;
 \\
8.13 Equacionamento e resolução de circuitos por fasores;
 \\
9. Diodos
 \\
9.1 Diodo ideal e queda de tensão constante;
 \\
9.2 Principais topologias: limitadores, grampeadores e ceifadores;
 \\
9.3 Circuitos retificadores de meia onda e onda completa;
 \\
10. Amplificadores operacionais (Amp Op)
 \\
10.1 Definição de amplificador e ganho de potência;
 \\
10.2 Ganho de tensão e ganho de corrente;
 \\
10.3 Decibel e valor eficaz;
 \\
10.4 Saturação e eficiência do amplificador;
 \\
10.5 Entradas em modo comum e modo diferencial;
 \\
10.6 Impedância de entrada e impedância de saída;
 \\
10.7 Amp op ideal - conceitos e principais topologias
 \\
10.8 Amp op real - apresentação dos conceitos de offset (tensão e corrente), CMRR, PSRR, slew rate.
 \\
10.9 Análise de circuitos com ganho finito, saturação, offset e CMRR.
 \\
11. Circuitos de 1ª E 2ª ordens
 \\
11.1 Ordem de um circuito;
 \\
11.2 Obtenção da equação diferencial de um circuito;
 \\
11.3 Tipos de resposta;
 \\
11.4 Resposta natural de circuitos RC e RL;
 \\
11.5 Constante de tempo;
 \\
11.6 Resposta natural de circuitos de 2ª ordem;
 \\
11.7 Equação característica;
 \\
11.8 Atenuação e amortecimento;
 \\
11.9 Frequências (natural e amortecida) de oscilação;
 \\
11.10 Respostas forçada e completa de circuitos de 1ª e 2ª ordens;
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Básica} \\
Richard C. Dorf e James A. Svoboda. Introdução aos Circuitos Elétricos. 8ª edição. Editora: LTC. Ano 2012
 \\
Behzad Razavi. Fundamentos de Microeletrônica. 1ª edição. Editora: LTC. Ano 2010
 \\
James W. Nilsson e Susan A. Riedel. Circuitos Elétricos. 8ª edição. Editora: Prentice Hall. Ano 2009
 \\

 \\
\textbf{Bibliografia Complementar} \\
Robert L. Boylestad e Louis Nashelsky. Dispositivos Eletrônicos. 8ª . Editora: Prentice Hall. Ano 2007.
 \\
Albert Malvino e David J. Bates. Eletrônica Volume 1. 7ª edição. Editora: McGraw Hill. Ano 2008.
 \\
Adel S. Sedra e Kenneth C. Smith. Microeletrônica. 5ª edição. Editora: Prentice Hall. Ano 2007.
 \\
Paul Horowitz e Winfield Hill. The Art of Electronics. 2ª edição. Editora: CUP. Ano 1989
 \\
Kraig Mitzner. Complete PCB Design using OrCAD Capture and PCB. 1ª edição. Editora: Newnes. Ano 2009.
 \\

 \\
\midrule
\textbf{Pre-Requisito:} 
Equações Diferenciais 1 OU Cálculo 2
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

